\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{amsmath, amsfonts, amsthm}
\usepackage{algorithm, algpseudocode}
\usepackage{titling} % Espacamento do titylo
\usepackage{pgfplots}


\usepackage{../macros}


\setlength{\droptitle}{-5em}
\title{Matematica Discreta}
\author{Primeira Prova}
\date{7 de julho de 2022}

% Ex 1 -----------------------------------

\newcommand{\ExInducao}{ % Template Tex2 precisava virar macro...


}

\newcommand{\ExI}{
    Hipotese: 
    \begin{equation}
        \FLO{\frac{n}{2^{\FLO{\lg n}}}} = 1 = 
        \CEI{\frac{n}{2^{\CEI{\lg n}}}}, \forall n \in \mathbb{N}^* 
    \end{equation}

    Intuicao: Sejam $A := \{x \in \mathbb{R} | x > 1\}$ e 
    $f, g, h:A\rightarrow \mathbb{R} \text{ tais que}$
    \[f(n) = n \quad g(n) = 2^{\FLO{\lg n}} \quad h(n) = 2^{\CEI{\lg n}}\]

    Fazendo um rascunho de seus graficos, temos
    \begin{figure}[H] \centering

    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[
            grid, no markers, samples=300, domain=1:9,
            xmin=1, ymin=1, 
            xmax=8, ymax=8,
            xlabel=$n$, ylabel=$y$]

            \addplot{x};
            \addplot{2^(floor(log2(x)))};
            \addplot{2^(ceil(log2(x)))};
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    \end{figure}

    \begin{proof} % Ex 36
        (Ex $36^@$) Vamos provar que 
        \begin{equation} \label{desigualdade}
            2^{\FLO{\lg n}} \leq n \leq 2^{\CEI{\lg n}},
            \forall n \in \mathbb{N}^*
        \end{equation}

        Pela definicao de piso e teto, temos que
        \begin{equation}
            \FLO{\lg n} \leq \lg n \leq \CEI{\lg n}
        \end{equation}

        Como $2^x$ eh uma funcao crescence em $\mathbb{N}$,
        podemos elevar todos os lados da inequacao sem alteramos as desigualdades. Segue que
        \begin{align}
            2^{\FLO{\lg n}}  \leq &2^{\lg n}  \leq 2^{\CEI{\lg n}} \nonumber  \\
            2^{\FLO{\lg n}}  \leq &n  \leq 2^{\CEI{\lg n}}
        \end{align}

        Portanto
        \[ 2^{\FLO{\lg n}}  \leq n  \leq 2^{\CEI{\lg n}} \]
    \end{proof}

    Por causa de \eqref{desigualdade},
    temos que em $(b)$ o denominador sera sempre maior ou igual o numerador, logo
    \[ 0 < \frac{n}{2^{\CEI{\lg n}}} \leq 1, \forall n \in \mathbb{N}^* \]

    E analogamente, pela definicao de teto, temos que 
    \[ 0 < \CEI{x} \leq 1 \implies 0 < \CEI{\frac{n}{2^{\CEI{\lg n}}}} \leq 1 
        \implies \CEI{\frac{n}{2^{\CEI{\lg n}}}} = 1, \forall n \in \mathbb{N}^*
    \]

    Portanto
    \begin{equation}
        \CEI{\frac{n}{2^{\CEI{\lg n}}}} = 1, \forall n \in \mathbb{N}^*
    \end{equation}

    Para provar $(a)$, podemos utilizar um raciocionio similar. Segue que\\

    Por causa de \eqref{desigualdade},
    temos que em $(a)$ o numerador sera sempre maior ou igual o denominador, logo
    \[ \frac{n}{2^{\FLO{\lg n}}} \geq 1, \forall n \in \mathbb{N}^* \]

    E analogamente, pela definicao de piso, temos que 
    \[  \FLO{x} = 1 \Longleftrightarrow 1 \leq x < 2 \implies 1 \leq \FLO{\frac{n}{2^{\CEI{\lg n}}}} < 2
    \]

    Portanto, basta provar o lado direito da inequacao, isto eh
    \begin{proof}
        Vamos provar que
        \begin{equation} \tag{Reinvidicacao}
        \FLO{\frac{n}{2^{\FLO{\lg n}}}} < 2, \forall n \in \mathbb{N}^* 
        \end{equation}

        \textbf{HI:} Seja $a \in \mathbb{N}$ tal que 
        \begin{equation} \tag{HI}
        \FLO{\frac{k}{2^{\FLO{\lg k}}}} < 2, \forall k \in [1..a]
        \end{equation}

        \textbf{Passo:} Vamos provar que 
        \begin{equation} \tag{Passo}
        \FLO{\frac{(a+1)}{2^{\FLO{\lg (a+1)}}}} < 2
        \end{equation}

        Seja $(a+1) > 2$ \newline \\
        Se (a+1) Nao for potencia de 2, temos que
        \begin{align*}
            \FLO{\frac{(a+1)}{2^{\FLO{\lg (a+1)}}}} = \FLO{\frac{(a+1)}{2^{\FLO{\lg (a)}}}}
             = \FLO{\frac{a}{2^{\FLO{\lg (a)}}}} + \FLO{\frac{1}{2^{\FLO{\lg (a)}}}}
        \end{align*}
        
        E como $a > 1$
        \begin{align*}
             \FLO{\frac{a}{2^{\FLO{\lg (a)}}}} + \FLO{\frac{1}{2^{\FLO{\lg (a)}}}}  < 2 \implies
             &\FLO{\frac{a}{2^{\FLO{\lg (a)}}}} + \FLO{\frac{1}{2^{\FLO{\lg (2)}}}}  < 2 \\
             &\FLO{\frac{a}{2^{\FLO{\lg (a)}}}} + \FLO{\frac{1}{2^1}}  < 2 \\
             &\FLO{\frac{a}{2^{\FLO{\lg (a)}}}} + 0 < 2 \\
        \end{align*}

        E pela HI, temos que
        \[\FLO{\frac{a}{2^{\FLO{\lg a}}}} < 2\]

        Se $(a+1)$ for potencia de 2, entao
        \begin{align*}
            \FLO{\frac{(a+1)}{2^{\FLO{\lg (a+1)}}}} = \FLO{\frac{(a+1)}{2^{\FLO{\lg (a)}+1}}}
        \end{align*}

    \end{proof}
}

% Ex 2 -----------------------------------

\newcommand{\ExIIa}{ %Similar ao Ex 16
    \begin{proof}
        Vamos provar que
        \begin{equation} \label{claim}
            \binom{n}{3} \approx \frac{n^3}{6}
        \end{equation}

        Pela definicao de binomio de nweton, temos que
        \begin{equation}
            \binom{n}{k} = \frac{n!}{k!(n-k)!}
        \end{equation}

        Logo
        \begin{align*}
            \binom{n}{3} = \frac{n!}{3!(n-3)!} &= \frac{n(n-1)(n-2)(n-3)!}{3.2(n-3)!} \\
                                               &= \frac{n(n-1)(n-2)}{6} \\
                                               &= \frac{n(n^2-2n-n+2)}{6} \\
                                               &= \frac{n(n^2-3n+2)}{6} \\
                                               &= \frac{n^3-3n^2+2n}{6}
        \end{align*}

        Reescrevendo, temos
        \begin{equation}
            \frac{n^3}{6}\BRA{1 - \frac{3}{n} + \frac{2}{n^2}} \implies
            \frac{n^3}{6}\BRA{1 + \PAR{-\frac{3}{n} - \frac{2}{n^2}}}
        \end{equation}

        Pelo teorema 7, temos que $f(n) \approx g(n)$, se e somente se
        \[f(n) = g(n)(1+\epsilon(n)) \text{ e } \lim_{n\rightarrow\infty}\epsilon(n) = 0\]

        Analogamente
        \begin{equation*}
            \binom{n}{3} = \frac{n^3}{6}\BRA{1 + \PAR{-\frac{3}{n} - \frac{2}{n^2}}}, \text{ onde } \quad
            f(n) = \binom{n}{3} \quad
            g(n) = \frac{n^3}{3}\quad
            \epsilon(n) = -\frac{3}{n}-\frac{2}{n^2}
        \end{equation*}

        Como
        \begin{align*}
            \lim_{n\rightarrow\infty}\epsilon(n) &= \lim_{n\rightarrow\infty}-\frac{3}{n}-\frac{2}{n^2} \\
                                                 &= \lim_{n\rightarrow\infty}-\frac{3}{n}
                                                    \lim_{n\rightarrow\infty}-\frac{2}{n^2} \\
                                                 &= -\lim_{n\rightarrow\infty}\frac{3}{n}
                                                    -\lim_{n\rightarrow\infty}\frac{2}{n^2} \\
                                                 &= 0
        \end{align*}

        Portanto
        \[\binom{n}{3} \approx \frac{n^3}{6}\]

    \end{proof}
}

\newcommand{\ExIIb}{ %Precisa verificar com o monitor
    \begin{proof}
        Vamos provar que
        \begin{equation}
            \log_{10} n \not\approx \lg n
        \end{equation}

        Pelas propriedades da funcao log, temos que
        \begin{equation}
            \log_{b}(a)  = \frac{\log_{c}(a)}{\log_{c}(b)}
        \end{equation}

        Logo
        \begin{align*}
            \lg n  = \log_{2}n  &= \frac{\log_{10}n}{\log_{10}2} \\
        \end{align*}

        Para que $f, g: \mathbb{N}\rightarrow \mathbb{R}$ sejam aproximadamente iguais precisamos que
        \[\lim_{n\to\infty}\frac{f(n)}{g(n)} = 1\]

        Analogamente, precisamos provar que
        \begin{equation}
            \lim_{n\to\infty}\frac{\log_{10}n}{log_{2}n} = 1
        \end{equation}

        Todavia, isto nao é verdade, dado que
        \begin{align*}
            \lim_{n\rightarrow\infty}\frac{\log_{10}n}{log_{2}n} 
                &= \lim_{n\to\infty}\frac{\log_{10}n}{{\frac{\log_{10}n}{\log_{10}2}}} \\
                &= \lim_{n\to\infty}\frac{\log_{10}n}{\log_{10}n}\log_{10}{2} \\
                &= \lim_{n\to\infty}\log_{10}2 \\
                &= \log_{10}2
        \end{align*}

        Como $log_{b}(a)$ e crescente para $a > 1$ 
        \begin{align}
        0 = \log 1 < \log 2  < \log 10 = 1
        \end{align}
        
        Entao
        \[\lim_{n\to\infty}\frac{\log_{10}n}{log_{2}n} \neq 1\]

        Portanto
        \[\log_{10} n \not\approx \lg n\]

    \end{proof}
}

% Ex 3 -----------------------------------

\newcommand{\ExIII}{ %Ex 47

}


\begin{document}
    \maketitle

    \begin{enumerate} % Enunciado
        \item Quais os possiveis valores de n
            \begin{enumerate}
                \item \[\FLO{\frac{n}{2^{\FLO{\lg n}}}}\]
                \item \[\CEI{\frac{n}{2^{\CEI{\lg n}}}}\]
            \end{enumerate}

        \item Seja $n \in \mathbb{N}$. Eh verdade que
            \begin{enumerate}
                \item \[\binom{n}{3} \approx \frac{n^3}{6}\]
                \item \[\log n \approx \lg n\]
            \end{enumerate}

        \item Dados $n, k \in \mathbb{N},$ o coeficiente binomial $\binom{n}{k}$ eh definido da seguinte maneira
        \begin{equation*}
            \binom{n}{k} = \begin{cases}
                                1, & \text{se } k = 0, \\
                                \binom{n-1}{k} + \binom{n-1}{k-1}, & \text{se } 1 \leq k \leq n, \\
                                0, &\text{caso contrario}
                           \end{cases}
        \end{equation*}
        
        \subitem Prove por inducao em $n$ que
        \begin{equation*}
            \sum_{k=0}^{n}\binom{n}{k} = 2^n,
            \forall n \in \mathbb{N}
        \end{equation*}

        \item Considere o seguinte algoritmo para computar o quadrado de um numero inteiro $n$ dado
        \begin{algorithm}[H]
            \caption{Q(n)}
            \begin{algorithmic}
                \If{$n=0$}
                    \State return $0$
                \EndIf
                \State $q \gets Q\PAR{\FLO{\frac{n}{2}}}$
                \If{$n$ "is odd"}
                    \State $q \gets q +2n - 1$
                \EndIf
                \State return $q$
            \end{algorithmic}
        \end{algorithm}
        
        \subitem Prove que o algoritmo esta correto, isto eh, que $Q(n) = n^2, \forall n \in \mathbb{N}$
    \end{enumerate}

    \newpage

    \begin{enumerate} % Respostas
        \item \ExI \newpage

        \item \begin{enumerate}
            \item \ExIIa \newpage
            \item \ExIIb \newpage
        \end{enumerate}

        \item \ExIII \newpage
    \end{enumerate}


\end{document}
